\documentclass[12pt,dvipdfm]{beamer}
%%%%ハンドアウトしたいときは
%\documentclass[10pt,dvipdfm,handout]{beamer}
\usepackage{jmymathpresen}


\title[冬の力学系集会]{Small Cycle Propertyを有するCremer点を持つ超越関数の存在}
\author{笠島\quad 靖夫}
\institute{総合人間学部　認知情報学専攻　現象数理論講座}
\date{2009年01月09日}

\begin{document}
\bfseries



%%%%%%%%%%タイトル%%%%%%%%%%

\begin{frame}{　}
\titlepage
\end{frame}

%%%%%%%%  目次 %%%%%%%%%%%




%%%%%%%　イントロ%%%%%%%%%%%

\section[$\S\ 1$ イントロ]{イントロ}

\subsection{設定}
\begin{myframe}
複素数力学系$f:\hat{\mathbb{C}}\to\hat{\mathbb{C}}$で
\Item{\item 原点に不動点を持ち

\item 原点での乗数$\lambda$が$|\lambda|=1$で

\item さらに，$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$と書いたとき

angle $\xi$が$\xi \in \mathbb{R} $\bs \mb{Q}となっている}

いわゆる，無理的中立不動点のケースを考える．

\bigskip

さらに今回主題にするのは，無理的中立不動点でその近傍で線形化できない，\alert{Cremer点}と呼ばれるものである．



\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Cremer点}

\begin{myframe}

Cremer点になる乗数$\lambda$の条件で，有名なものに以下のものがある．

\Thm{\ Cremer[1927]}{1927}{$d\geq2$，$\lambda$は$|\lambda|=1$とする．
このとき\[ \displaystyle \lim_{q \to \infty} \inf \sqrt[d^{q}]{ {\mathstrut  |\lambda^{q}-1|}} =0\]が成り立てば，次数がdで$\lambda$を不動点である原点の乗数に持つ有理関数は，原点で線形化できない．つまり原点はCremer点である．


}

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Cremerの定理の証明}
\begin{myframe}
\underline{Cremerの定理の証明}

周期$q$を持つ周期点を$z_{q}$と書くと，無限個の$q$に対して，
\[
|z_{q}|<\sqrt[d^{q}]{|\lambda^{q}-1|}
\]
が成り立ち，条件$ \displaystyle \lim_{q \to \infty} \inf \sqrt[d^{q}]{ {\mathstrut  |\lambda^{q}-1|}} =0$により，

原点の十分近くに，周期点があることがわかる，

\bigskip
\bigskip

よって原点で線形化できない．$\blacksquare$
\end{myframe}

%%%%%%%%%%%Small Cycle Property%%%%%%%%
\subsection{Small Cycle Property}
\begin{myframe}

さて，証明でわかったことは原点の近くに周期点があることが線形化できない理由であった．


では，原点近傍の周期軌道はどうなっているのであろうか？

\Def{}{}{
Cremer点のいくらでも小さい近傍に周期軌道が含まれるという性質を，\alert{Small Cycle Property}と呼ぶ．}
\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{myframe}

\Thm{}{generic small cycle}{
\alert{generic}なangle $\xi$に対して，次数$d$の有理関数の不動点で乗数$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$を持つものはCremer点でsmall cycle propertyを持つ.
}




\end{myframe}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{証明のための補題}

\begin{myframe}

証明のための補題として，以下を用意する．
\Lem{}{generic}{genericなangle $\xi\in\mathbb{R}$に対して$\lambda=e^{2 \pi \xi}$とおくと，$d\geq2$と$\delta$をひとつ与えて固定すれば，
%%%%%%%%%%Eq  small%%%%%%%%%%%%%%%%
\Eq{small}{\sqrt[d^{q}]{ {\mathstrut  |\lambda^{q}-1|}} <2^{-q}\delta
}
が十分大きな$q$で成り立つ．
}

\end{myframe}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{定理1.3の証明}
\begin{myframe}
\underline{定理1.3の証明}

考えている有理関数$f$をTaylor展開して考えると，ある$\delta$が存在し，
\[|f(z)|<2|z| \ \ \ \ \ \ \ for  \  |z|<\delta\] 
が成り立つ．
よって，
\[|f^{\circ q}(z)|<\delta \ \ \ \ \ \ for\ |z|<2^{-q} \delta\]

補題より，$|z_{q}|<\sqrt[d^{q}]{ {\mathstrut  |\lambda^{q}-1|}} <2^{-q}\delta$が無数個の$q$で成り立つので，周期軌道は$\delta$以内に収まる．$ \blacksquare $


\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{超越関数}
\begin{myframe}
超越関数については以下の結果があり，結果だけ述べる．
\Thm{(Cremer[1938])}{1938}{

$\lambda$が
\[\liminf_{q\to \infty} \sqrt[q]{|\lambda^{q}-1|}\]
を満たしているとする．

このとき，不動点の乗数を$\lambda$に持つ超越関数でその不動点がCremer点であるものが存在する．
}





\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%主結果%%%%%%%%%%%%%%%%

\section[$\S$\ 2\ 主定理]{主定理}
\subsection{内容}

\begin{myframe}
\Thm{（主定理）}{main}{
genericなangle\ $\xi$に対して，$\lambda=e^{2 \pi i \xi}$を乗数に持つ超越関数でsmall cycle propertyを持つものが存在する．
}

証明は定理1.3の証明を参考にしながら，超越関数を多項式によって近似することにより行っていく．

\bigskip

また$\xi$に関しては補題1.4が成り立つ$\xi$を考える．この事により，genericなangleで議論でき，また$d$と$\delta$を固定すれば定理1.3が成り立つことに注意する．

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{証明}
\begin{myframe}
\underline{主定理の証明}

まず，元になる超越関数$F(z)$のTaylor展開を
\[F(z)=\lambda\ z+a_{n_{1}}z^{n_{1}}+a_{n_{2}}z^{n_{2}}+\cdots\]
と書き，$F(z)$をもとにして以下の関数の集合を作る．
\[{\cal A}:=\{f\ |\ \{a_{n_{k}}\} \text{の部分列} \{a_{n_{k_{j}}}\}\text{で}f(z)=\lambda \ z+a_{n_{k_{1}}}z^{n_{k_{1}}}+\cdots \} \]

この集合の中から，small cycle propertyを持つ超越関数を探す．

\end{myframe}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myframe}
さて$\delta<1$が存在して，
\[ \forall f\in  {\cal A} \text{ に対して，} \ |f^{\circ q}(z)|<\delta\ \ \  for\  |z|<2^{-q}\delta \]
と無数個の$q$についてできる．また$\delta_{n}=2^{-n}\delta$と定義しておく． 

\bigskip
次に，${\cal A}$の部分集合を$m_{1}:=n_{1}$として，

${\cal A}(m_{1}):=\{ f\ |\ n_{k_{1}}=m_{1} \text{となっている}$

 $\ \ \ \ \ \ \ \ \{a_{n_{k}}\} \text{の部分列} \{a_{n_{k_{j}}}\}\text{で}f(z)=\lambda \ z+a_{n_{k_{1}}}z^{n_{k_{1}}}+\cdots \} $

と定義する．



\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{myframe}
近似に使う多項式$f_{1}(z)=\lambda \ z+a_{n_{k_{1}}}z^{n_{k_{1}}}$に対しては，

補題1.4より，
ある$q_{1}$が存在して$|z_{q_{1}}|<2^{-q_{1}}\delta_{1}$が成り立つ．

\bigskip


${\cal A}(m_{1},m_{2}):=\{ f\ |\ n_{k_{1}}=m_{1},n_{k_{2}}=m_{2} \text{となっている}$

 $\ \{a_{n_{k}}\} \text{の部分列} \{a_{n_{k_{j}}}\}\text{で}f(z)=\lambda \ z+a_{n_{k_{1}}}z^{n_{k_{1}}}+a_{n_{k_{2}}}z^{n_{k_{2}}}+\cdots \} $
 
 という集合を考え，
 
 \bigskip
 
 $m_{2}$を十分大きく取ると，任意の$f\in {\cal A}(m_{1},m_{2})$に対して，$f$の周期$q_{1}$の周期点が$|z_{q_{1}}|<2^{-q_{1}}\delta_{1}$を満たすようにできる．
 
 \bigskip
 
 よって$|f^{\circ q_{1}}(z_{q_{1}})|<\delta$が成り立つ．あとは繰り返しにより，原点のいくらでも近くに周期軌道が存在するような超越関数が作れる．$\blacksquare$

\end{myframe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section[]{Thank you!}

\begin{frame}{　}
\begin{center}
{\Large \alert {Thank you for your attention!}}

\bigskip

笠島　靖夫
\end{center}


\end{frame}



\end{document}